\chapter{Analisi di Fourier}
\section{Esercizi teorici}
\begin{exlist}
    \ok Es. 1
    \ok Es. 2
\end{exlist}
\subsection{Es. 1}
Q: Supponete di aver calcolato la DFT su un campione $x(n)$ di 20 punti a valori reali a intervalli di tempo regolari. Volendo trasmettere i risultati $X(m)$ ad un collega, quale è il numero minimo di valori complessi $X(m)$ tale che l'informazione sulla DFT sia completa?

A: Per passare la DFT $X(m)$ di un campione $x(n)$ a valori reali con un numero pari di punti sono necessari almeno $(N/2+1)$ $X(m)$ termini, ovvero, nel nostro caso, 11 termini.

\subsection{Es. 2}
Q: Si vuole fare una analisi spettrale su dati campionati con una frequenza $f_s=\SI{1}{kHz}$. Se la condizione sulla risoluzione in frequenza è $\Delta f=\SI{45}{Hz}$, si calcoli il numero N di campioni necessari per soddisfare tale condizione in una singola DFT.

A: Dato che $\Delta f = \frac{f_s}{N}$, si trova che $N=\frac{f_s}{\Delta f}=22.2\sim23$.

\section{Esercizi con Matlab}
\begin{exlist}
    \ok Es. 3
    \ok Es. 4
    \ok Hw. 1
    \ok Es. 5
\end{exlist}
Sia $f_s$ la frequenza del segnale, $T$ la sua durata temporale e $L=2^n$ il numero di campioni acquisiti. Allora $dt=\frac{T}{L-1}$ è l'intevallo che intercorre tra due acquisizioni e $f_c=1/dt=\frac{L-1}{T}$ la frequenza di campionamento.

\subsection{Effetto \textit{leakage}}
Inviando un segnale cosinusoidale e fissata la frequenza di campionamento $f_c$ osserviamo l'assenza e la presenza di \textit{leakage} nel caso in cui la frequenza del segnale $f_s$ sia o meno multiplo intero della frequenza fondamentale $f_c/L$.

\subsubsection{\textbf\texttt{cos}}
Assenza e presenza di \textit{leakage}:
\begin{minted}[tabsize=4,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^8;
A=1;
fs=(255/256)/T*50;  %assenza di leakage
%fs=50;              %presenza di leakage
fc=(L-1)/T;
xx=linspace(0,T,L);
yy=A*cos(xx*2*pi*fs);
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
stem(f,X,'.')
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Assenza di \textit{leakage}]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es3/Es3_1.png}
    }
    \subfloat[][Presenza di \textit{leakage}]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es3/Es3_2.png}
    }
    \caption{Confronto}
    \label{sett03:a5TTmJ7c}
\end{figure}


E' evidente dalla Figura \ref{sett03:a5TTmJ7c} che la $f_s$ si aggira attorno ai $\SI{50}{Hz}$. Inoltre si può notare che un aumento del valore di $L$ produce un conseguente miglioramento nell'identificazione della frequenza $f_s$.\\

Effettuiamo ora la stessa analisi per le funzioni \texttt{sin}, \texttt{square}, \texttt{sawtooth} e \texttt{sinc}.

\subsubsection{\textbf\texttt{sin}, \textbf\texttt{square} e \textbf\texttt{sawtooth}}
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^8;
fs=50;
fc=(L-1)/T;
xx=linspace(0,T,L);
yy=sin(xx*2*pi*fs);         %funzione sin
%yy=square(xx*2*pi*fs);      %funzione square
%yy=sawtooth(xx*2*pi*fs);    %funzione sawtooth
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
stem(f,X,'.')
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][DFT della funzione \texttt{sin}]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es4/Es4_fftsin.png}
    }
    \subfloat[][DFT della funzione \texttt{square}]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es4/Es4_fftsquare.png}
    }\\
    \subfloat[][DFT della funzione \texttt{sawtooth}]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es4/Es4_fftsawtooth.png}
    }
    \caption{Grafici delle FFT}
    \label{sett03:EZd4cKnD}
\end{figure}

\subsubsection{\textbf\texttt{sinc}}
La funzione \texttt{sinc} è definita come:
\begin{equation}
    \sinc(x)=\begin{cases}\frac{\sin(\pi x)}{\pi x} & x\neq0\\1 & x=0\end{cases}
\end{equation}

\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^8;
fs=5;
xx=linspace(-T,T,L);
yy=sinc(xx*2*pi*fs);
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=((L-1)/(2*T))*(0:(L/2))/L;
figure(1);
plot(xx,yy)
figure(2);
stem(f,X,'.')
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico della funzione]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es4/Es4_sinc.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della DFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es4/Es4_fftsinc.png}
    }
    \caption{Grafici della funzione \texttt{sinc}}
    \label{sett03:y4QWyEYz}
\end{figure}


\subsection{Funzioni \texttt{chirp}, \texttt{diric}, \texttt{gauspuls}, \texttt{pulstran} e \texttt{tripuls}}
Nelle funzioni sottostanti, impostare la frequenza di campionamento $f_c=\frac{L-1}{2T}$ equivale ad assegnare determinati valori alle variabili \texttt{T} e \texttt{L}.

\subsubsection{\textbf\texttt{chirp}}
La funzione \texttt{chirp} che qui impieghiamo richiede quattro parametri: \texttt{y = chirp(t,f0,t1,f1)}. \texttt{t}: array tempo (nel nostro caso \texttt{xx}); \texttt{f0}: frequenza iniziale; \texttt{t1}: tempo fissato in cui si ha la frequenza \texttt{f1} e quindi una variazione lineare di frequnza \texttt{f1-f0}.
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^16;
A=1;
fs=50;
fc=(L-1)/(2*T)
xx=linspace(-T,T,L);    %time array
yy=A*chirp(xx,0,T,50);
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
figure(1);
plot(xx,yy)
figure(2);
stem(f(1:end/160),X(1:end/160),'.')
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico della funzione]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_chirp.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della DFT]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_fftchirp.png}
    }
    \caption{Grafici della funzione \texttt{chirp}}
    \label{sett03:Qph5ULWw}
\end{figure}

\subsubsection{\textbf\texttt{diric}}
Nota: la funzione \texttt{diric} definita come:
\begin{equation}
    D_N(x)=\begin{cases}
    \frac{\sin(Nx/2)}{N\sin(x/2)} & x\neq2\pi k \\
    (-1)^{k(N-1)} & x=2\pi k
    \end{cases} \hspace{20pt} k\in\mathbb{N}
\end{equation}richiede due parametri: \texttt{y = diric(x,n)}. \texttt{x}: array in ingresso; \texttt{n}: grado della funzione.
Eventualmente si può osservare l'assenza di leakage decommentando la riga 6 e commentando la 7 nello script sottostante.

\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=4;
L=2^16;
A=1;
N=13;
fc=(L-1)/(2*T)
xx=linspace(-T,T,L);
%yy=A*diric(xx*pi,N);        %assenza di leakage
yy=A*diric(xx*pi*1.02,N);   %presenza di leakage
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
figure(1);
plot(xx,yy)
figure(2);
stem(f(1:end/400),X(1:end/400),'.')     %grafico della FFT "tagliato"
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico della funzione]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_diric.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della DFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_fftdiric.png}
    }
    \caption{Grafici della funzione \texttt{diric}}
    \label{sett03:3b8yRzwB}
\end{figure}

\subsubsection{\textbf\texttt{gauspuls}}
La funzione \texttt{gauspuls} qui utilizzata richiede tre parametri: \texttt{yi = gauspuls(t,fc,bw)}. \texttt{t}: vettore dei tempi; \texttt{fc}: centro della frequenza; \texttt{bw}: larghezza di banza (valore frazionario).

\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^16;
A=1;
fc=(L-1)/(2*T)
xx=linspace(-T,T,L);
yy=A*gauspuls(xx,10,0.2);
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
figure(1);
plot(xx,yy)
figure(2);
stem(f(1:end/400),X(1:end/400),'.')     %grafico della FFT "tagliato"
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico della funzione]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_gauspuls.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della DFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_fftgauspuls.png}
    }
    \caption{Grafici della funzione \texttt{gauspuls}}
    \label{sett03:DbFPnm7R}
\end{figure}

\subsubsection{\textbf\texttt{pulstran}}
La funzione \texttt{pulstran} richiede una serie di parametri. Nel nostro caso abbiamo \texttt{yy= pulstran(xx,dd,'gauspuls',8e3,0.5)}. \texttt{xx}: vettore dei tempi; \texttt{dd=[-T:2*T/10:T;0.8.\^(0:10)]}: ripetizione dell'onda con frequenza \texttt{2*T/10} tra i tempi \texttt{-T} e \texttt{T}, con uno smorzamento dato da \texttt{0.8.\^(0:10)}; \texttt{'gauspuls',8e3,0.5}: tipo di onda generata (gaussiana con frequenza principale $\SI{8e3}{Hz}$ e larghezza di banda del $50\%$).
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=5e-3;
%T=1;
L=2^16;
A=1;
fc=(L-1)/(2*T)
fs=50;
xx=linspace(-T,T,L);
dd=[-T:2*T/10:T;0.8.^(0:10)]'
yy=pulstran(xx,dd,'gauspuls',8e3,0.5);
%yy=pulstran(xx,dd,'gauspuls',40,0.5);
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
figure(1);
plot(xx,yy)
figure(2);
stem(f(1:end/150),X(1:end/150),'.')     %grafico della FFT "tagliato"
xlim([0 2.2e4]);
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico della funzione]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_pulstran.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della DFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_fftpulstran.png}
    }
    \caption{Grafici della funzione \texttt{pulstran}}
    \label{sett03:yucBd7Zj}
\end{figure}

\subsubsection{\textbf\texttt{tripuls}}
La funzione \texttt{tripuls} genera un impulso triangolare e prende in input tre parametri: \texttt{y = tripuls(T,w,s)}. \texttt{T}: array tempo; \texttt{w}: larghezza dell'impulso; \texttt{s}: indica la deviazione (il vertice del triangolo si trova in $\frac{w}{2}*s$).

\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^16;
A=1;
fc=(L-1)/(2*T)
xx=linspace(-T,T,L);
yy=A*tripuls(xx,1,0.5)
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
f=fc*(0:(L/2))/L;
figure(1);
plot(xx,yy)
figure(2);
stem(f(1:end/400),X(1:end/400),'.')     %grafico della FFT "tagliato"
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico della funzione]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_tripuls.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della DFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Hw1/Hw1_ffttripuls.png}
    }
    \caption{Grafici della funzione \texttt{tripuls}}
    \label{sett03:r9qmNNdq}
\end{figure}


\subsection{Importanza della fase di una FFT}
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
T=1;
L=2^8;
A=1;
fc=(L-1)/T
Dt=0.18
fs=30;
xx=linspace(0,T,L);
f=fc*(0:(L/2))/L;

yy=A*cos(xx*2*pi*fs);
P3=fft(yy);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);
X(2:end-1)=2*X(2:end-1);
faseyy=angle(P3(1:L/2+1));

zz=A*cos((xx+Dt)*2*pi*fs);
P5=fft(zz);
P4=abs(P5)/L;
Y=P4(1:L/2+1);
Y(2:end-1)=2*Y(2:end-1);
fasezz=angle(P5(1:L/2+1));


figure(1);
plot(xx,yy,xx,zz)
xlabel('Time(s)')
ylabel('Amplitude')
figure(2);
stem(f,faseyy,'.')
figure(3);
stem(f,fasezz,'.')
figure(4);
stem(f,faseyy-fasezz,'.')
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Grafico di $\cos(2\pi ft)$ e $\cos(2\pi ft+\Delta t)$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett03/Es5/Es5_1.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della fase della FFT di $\cos(2\pi ft)$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett03/Es5/Es5_2.png}
    }\\
    \subfloat[][Grafico della fase della FFT di $\cos(2\pi f(t+\Delta t))$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett03/Es5/Es5_3.png}
    }
    \subfloat[][Grafico della differenza delle fasi]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett03/Es5/Es5_4.png}
    }
    \caption{Grafici delle relative fasi}
    \label{sett03:Crf8jbp8}
\end{figure}
Curioso sfasamento di $\pi$ tra le frequenze $f_s-\varepsilon$ e $f_s+\varepsilon$. Molto smooth il grafico della differenza tra le fasi, che sembra partire buffamente da $-\pi$, e arriva a $-\pi/2$. 
\section{FFT in pratica}
\begin{exlist}
    \ok Es. 6
    \ok Es. 7
    \ok Es. 8
    \ok Es. 9
\end{exlist}

\subsection{VI \texttt{generatore\_daq}}
Il VI permette di generare 4 diverse forme d'onda (sinusoidale, quadra, dente di sega e triangolare) e di registrare con il pin CB68 il segnale prodotto sul CB22. È possibile aggiungere del rumore, regolare il sampling rate e l'oversampling. Quest'ultimo parametro simula un oversampling reale facendo sì che la stessa misura venga ripetuta $n$ volte, dove $n$ è appunto il parametro impostabile relativo all'\textit{oversampling}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Onda sinusoidale]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es6/generatore_daq1.PNG}
    }
    \subfloat[][Onda sinusoidale con oversampling $n=3$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es6/generatore_daq2.PNG}
    }\\
    \subfloat[][Onda sinusoidale con rumore]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es6/generatore_daq3.PNG}
    }
    \caption{Esempio di funzione generata dal VI \texttt{generatore\_daq}}
    \label{sett03:7frL7Lja}
\end{figure}

\subsection{FFT di una sinusoide}
%TODO: Aggiungere grafico \textbf{leggibile} della fft della sinusoide.

Programma \texttt{leg\_wavf.m}.
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
function [x,y]=leg_wavf(name)
% [x,y]=leg_wavf(name)
% legge una vaweform prodotta da LabVIEW e restituisce due colonne (tempo,Y)

[fid, mess]=fopen(name,'r');
if fid<0
   disp(mess);
   return
end
fgets(fid);
dt=fscanf(fid,'%*s %*s %f\n',1);
fgets(fid);
y=fscanf(fid,'%*s %*s %f');
fclose(fid);
x=dt*(0:size(y)-1)';
return
\end{minted}

Programma \texttt{mio\_fft.m}.
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
[tempo, Y]=leg_wavf('GeneratoreSin10kover1.txt')
%[tempo, Y]=leg_wavf('GeneratoreSin30kover1.txt')
L=size(tempo)
L=L(1)

P3=fft(Y);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);

X(2:end-1)=2*X(2:end-1);    %ampiezza
f=(10000)*(0:(L/2))/L;      %frequenza
%f=(30000)*(0:(L/2))/L;      %frequenza
fase=angle(P3(1:L/2+1));    %fase

figure(1)
stem(f(1:end/5),X(1:end/5),'.') %grafico "tagliato"
%stem(f(1:end/15),X(1:end/15),'.') %grafico "tagliato"
%figure(2)
%stem(f,X,'.')                  %grafico originale
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][SamplingRate=10000]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es7/Es7_1.png}
    }
    \subfloat[][SamplingRate=30000]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es7/Es7_2.png}
    }
    \caption{FFT del segnale}
    \label{sett03:84GjX3qS}
\end{figure}
Come possiamo notare dalla Figura \ref{sett03:84GjX3qS} la frequenza principale del segnale corrisponde a $\SI{471}{Hz}$. Per calcolare l'errore possiamo effettuare una media pesata dei principali 7 valori, ottenendo $(470.8\pm1.4)$ Hz. L'incertezza è calcolata come la media pesata degli scarti dalla media dei primi 7 valori.
Aumentando il sampling rate possiamo verificare che la precisione con cui si ricava la frequenza del segnale diminuisce, in accordo con la formula per la risoluzione in frequenza $\Delta f=\frac{f_c}{N}$.

\subsection{Effetti del rumore su una sinusoide}
Valutiamo ora l'effetto del rumore su un'onda sinusoidale caratterizzata dai parametri \texttt{SampleRate: 10000} e \texttt{AMPL\_NOISE: 0.5 e 10}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][SamplingRate=10000, rumore=0.5]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es8/Es8_1.png}
    }
    \subfloat[][SamplingRate=10000, rumore=10]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es8/Es8_2.png}
    }
    \caption{FFT del segnale in presenza di rumore}
    \label{sett03:Tdb8uQ3h}
\end{figure}

L'analisi in Fourier consente di avere una accurata misura di $f$ anche in presenza di un elevato rumore: il rapporto rumore-segnale per \texttt{AMPL\_NOISE:10} vale circa $0.04$.

\subsection{Altri tipi di onda}
Analizziamo onde con le seguenti caratteristiche: SamplingRate=10000, rumore=5, oversampling=2.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][FFT di onda a dente di sega]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es9/GeneratoreSega10kNoise5.png}
    }
    \subfloat[][FFT di onda quadra]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es9/GeneratoreSquare10kNoise5.png}
    }\\
    \subfloat[][FFT di onda triangolare]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es9/GeneratoreTriangle10kNoise5.png}
    }
    \caption{FFT del segnale in presenza di rumore}
    \label{sett03:pytXDQ9B}
\end{figure}
Cambiando forma d'onda, compaiono le diverse armoniche alle varie frequenze che corrispondono a quelle dello sviluppo in serie di fourier, ma il segnale continua a essere chiaro nonostante l'elevato rumore.
In tutti i casi la frequenza dell'onda generata è di 471 Hz.
%TODO: Sparare i quattro grafici per ogni forma d'onda.
%NOTA: per fare i grafici usare matlab, con la funzione scatter, dopo che hai tagliato i dati sia dell'fft e che del grafico normale. Tanto in entrambi i casi verrà un asse x troppo grosso.
%PLUS: Aggiungere qualche commento qualitativo per descrivere i grafici.

\section{Funzione di trasferimento}
\begin{exlist}
    \ok Es. 10
    \ok Es. 11
\end{exlist}

\texttt{bode\_fft.vi} genera un certo numero di segnali impulsivi tipo onda quadra, in cui si può fissare il numero di punti "alti".
%SE ABBIAMO VOGLIA AGGIUNGIAMO LE SCHERMATE ACQUISITE

\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
[tempo, Y]=leg_wavf2('BodeSR10kNup50Dati32768.txt')
L=size(tempo)
L=L(1)

P3=fft(Y);
P2=abs(P3)/L;
X=P2(1:L/2+1);

X(2:end-1)=2*X(2:end-1);    %ampiezza
f=(10000)*(0:(L/2))/L;      %frequenza
fase=angle(P3(1:L/2+1));    %fase

figure(2)
stem(f,X,'.')
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][SamplingRate=10000, N. up=50]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es11/BodeSR10kNup50Dati8192.png}
    }
    \subfloat[][SamplingRate=10000, N. up=4]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es11/BodeSR10kNup4Dati8192.png}
    }\\
    \subfloat[][SamplingRate=10000, N. up=2]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es11/BodeSR10kNup2Dati8192.png}
    }
    \subfloat[][SamplingRate=10000, N. up=1]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es11/BodeSR10kNup1Dati8192.png}
    }
    \caption{FFT del segnale}
    \label{sett03:z4JYR6ZX}
\end{figure}

In pratica è la FFT di una $\chi$ quindi viene $\frac{\sin(x)}{x}$. Nel limite per il numero di punti alti che tende a 0 otteniamo la FFT di una $\delta$, ovvero una costante.\\
A questo punto per ottenere la funzione di trasferimento normalizziamo il risultato precedente per $N.up=1$ graficando il rapporto tra le ampiezze delle FFT del segnale in uscita e quello in ingresso, ottenendo per la funzione di trasferimento $H=1$.\\

Programma \texttt{mio\_fft2.m}.
\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
[tempo, Y, Z]=leg_wavf2('BodeSR10kNup1Dati8192.txt')
L=size(tempo)
L=L(1)
f=(10000)*(0:(L/2))/L;      %frequenza

%FFT del segnale in ingresso Y
P3=fft(Y);
P2=abs(P3)/L;
A=P2(1:L/2+1);
A(2:end-1)=2*A(2:end-1);    %ampiezza
faseY=angle(P3(1:L/2+1));   %fase

%FFT del segnale in uscita Z
P5=fft(Y);
P4=abs(P5)/L;
B=P4(1:L/2+1);
B(2:end-1)=2*B(2:end-1);    %ampiezza
faseZ=angle(P5(1:L/2+1));   %fase

%Taglio le frequenze brutte
maxB=max(B)
minB=min(B)
maxA=max(A)
minA=min(A)

%Seleziono gli indici che soddisfano la prima condizione
%locB=B>0.00002;    restituisce gli indici che soddisfano la condizione
locB=B>0.00002;
A=A(locB);
B=B(locB);
faseY=faseY(locB);
faseZ=faseZ(locB);
f=f(locB);

%Degli indici rimasti seleziono quelli che soddifano anche la seconda
%condizione
locA=A>0.00002;
A=A(locA);
B=B(locA);
faseY=faseY(locA);
faseZ=faseZ(locA);
f=f(locA);

%Calcolo della funzione di trasferimento per l'ampiezza e la fase
%tt=linspace(1,L/2+1,L/2+1);
%yy=B(tt)./A(tt);
yy=B./A;
sizeyy=size(yy);
%yy=yy';
yyabs=abs(yy);              %ampiezza della funzione di trasferimento
yyphase=mod(faseZ-faseY,2*pi);  %fase della funzione di trasferimento
locphase=yyphase>pi;
yyphase(locphase)=yyphase(locphase)-2*pi;

%FIGURE
figure(1)
stem(f,yyabs,'.')       %grafico del rapporto delle ampiezze
figure(2)
stem(f,yyphase,'.')     %grafico della differenza delle fasi
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][FFT rapporto ampiezza uscita-ingresso]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es11/Es11BodeAmpiezza.png}
    }
    \subfloat[][FFT rapporto fase uscita-ingresso]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es11/Es11BodeFase.png}\label{sett03:tuaMadre}}
    \caption{Grafici della FFT di ampiezza e fase per \texttt{R10kNup1Dati8192.txt}}
    \label{sett03:m93aVSM5}
\end{figure}

Nella Figura \ref{sett03:m93aVSM5} abbiamo tagliato le ampiezze "molto piccole", dell'ordine dei mV, perché prive di significato nel calcolo della funzione di trasferimento e della differenza di fase.

Inoltre, come confermato dal grafico \ref{sett03:tuaMadre}, ci aspettiamo che la differenza di fase tra uscita e ingresso sia nulla per tutte le frequenze.

\section{Analisi di un filtro passa-basso (RC)}
\begin{exlist}
    \ok Es. 12
    \ok Es. 13
    \ok Es. 14
    \ok Es. 15
    \ok Es. 16
    \ok Es. 17
\end{exlist}

%Per risolvere il problema è necessaria la funzione \texttt{find} per selezionare le frequenze per cui l'intensità del segnale è sopra una certa soglia.
Considerado la massima frequenza analizzabile accuratamente con il VI \texttt{bode\_fft} è dell'ordine di qualche kHz, abbiamo montato il circuito in Figura \ref{sett03:MqL8YrCj} con i valori $R=\SI{22}{k\Omega}$ e $C=\SI{101}{nF}$.
Per il codice vedi l'esercizio 18. (In realtà non proprio...)\\
%RIPRENDERE I DATI, CE NE SONO TROPPO POCHI!!!
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Diagramma di Bode: ampiezza]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es14/Es14BodeAmpiezza.png}
    }
    \subfloat[][Diagramma di Bode: fase]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es14/Es14BodeFase.png}}
    \caption{Diagrammi di Bode per un circuito RC}
    \label{sett03:p4tBBbaY}
\end{figure}
Da un fit (mettere immagine e codice) si evince che il guadagno per un'onda sinusoidale di frequenza $\SI{10}{kHz}$ è pari a (circa) $7\times10^{-3}$. Quindi l'ampiezza della sinusoide di uscita per una sinusoide di ingresso di $\SI{1}{V}$ e frequenza $\SI{10}{kHz}$ vale all'incirca $\SI{7}{mV}$.

Ad alte frequenze la DAQ non è in grado di garantire la simultaneità di $V\ped{in}$ e $V\ped{out}$, quindi le fasi risultano inaccurate.

Di seguito riportiamo la simulazione con \texttt{TINA} del circuito.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{sett03/Es17/Es17Tina.JPG}
    \caption{Grafico del circuito}
    \label{sett03:MqL8YrCj}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett03/Es17/Es17AnalisiTina.jpg}
    \caption{Diagrammi di Bode ottenuti con \texttt{TINA}}
    \label{sett03:aF5vGBPB}
\end{figure}



\section{Analisi di un circuito passa-alto (CR)}
\begin{exlist}
    \ok Es. 18
    \ok Es. 19
    \todo Es. 20
\end{exlist}

Di seguito riportiamo l'analisi del segnale in uscita in un circuito CR in cui sono stati utilizzati due condensatori in parallelo da $\SI{68}{nF}$ e $\SI{33}{nF}$, per una capacità complessiva di $C=\SI{101}{nF}$, e una resistenza da $\SI{22}{k\Omega}$.

\begin{minted}[tabsize=4,mathescape,frame=lines,bgcolor=BgGray,framesep=2mm]{octave}
[tempo, Y, Z]=leg_wavf2('es18up1');
L=size(tempo);
L=L(1);
fc=1/0.0005;            %letto dal file 'es18up1': delta t	0.000500
f=fc*(0:(L/2))/L;
C=101e-9                %Condensatore
R=22e3                  %Resistenza

%Calcolo la trasformata di Fourier del segnale in ingresso Y
P3=fft(Y);
P2=abs(P3)/L;
A=P2(1:L/2+1);
A(2:end-1)=2*A(2:end-1);	%A: vettore ampiezze FFT di Y
faseY=angle(P3(1:L/2+1));   %fase

%Calcolo la trasformata di Fourier del segnale in uscita Z
P5=fft(Z);
P4=abs(P5)/L;
B=P4(1:L/2+1);
B(2:end-1)=2*B(2:end-1);	%B: vettore ampiezze FFT di Z
faseZ=angle(P5(1:L/2+1));   %fase

%Taglio le frequenze brutte
maxB=max(B)
minB=min(B)
maxA=max(A)
minA=min(A)

%Seleziono gli indici che soddisfano la prima condizione
%locB=B>0.00002;    restituisce gli indici che soddisfano la condizione
locB=B>0.00002;     %limite poco superiore a 0.00001;
A=A(locB);
B=B(locB);
faseY=faseY(locB);
faseZ=faseZ(locB);
f=f(locB);

%Degli indici rimasti seleziono quelli che soddifano anche la seconda
%condizione
locA=A>0.00002;
A=A(locA);
B=B(locA);
faseY=faseY(locA)
faseZ=faseZ(locA)
f=f(locA);

%Calcolo della funzione di trasferimento per l'ampiezza e la fase
%tt=linspace(1,L/2+1,L/2+1);
%yy=B(tt)./A(tt);
yy=B./A;
sizeyy=size(yy)
%yy=yy';
yyabs=abs(yy);              %ampiezza della funzione di trasferimento
yyphase=mod(faseZ-faseY,2*pi);  %fase della funzione di trasferimento
locphase=yyphase>pi;
yyphase(locphase)=yyphase(locphase)-2*pi;

%Funzione di risposta teorica
tau=R*C;
risp=1./((1./(1j*tau*2*pi*f))+1);
rispabs=abs(risp);
rispphase=angle(risp);

%Figure
figure(1);
plot(tempo,Y);      %segnale in ingresso
hold on
plot(tempo,Y, '.');
ylabel('Amplitude');
xlabel('Time [s]');
xlim([0.045 0.065]) %grafico "tagliato"
figure(2);
stem(f,A,'.');      %FFT del segnale in ingresso
ylabel('Amplitude');
xlabel('Frequency [Hz]');

figure(3);
plot(tempo,Z);      %segnale in uscita
hold on
plot(tempo,Z, '.'); %plot, scatter o loglog non cambiano il grafico
ylabel('Amplitude');
xlabel('Time [s]');
xlim([0.045 0.065]) %grafico "tagliato"
figure(4);
stem(f,B,'.');      %FFT del segnale in uscita
ylabel('Amplitude');
xlabel('Frequency [Hz]');

figure(5);
loglog(f, yyabs, '.');      %Bode ampiezza
hold on
%loglog(f, yyabs);
loglog(f, rispabs);         %previsione teorica
ylabel('Amplitude [dB]');
xlabel('Frequency [Hz]');

figure(6);
semilogx(f, yyphase, '.');	%Bode fase
hold on;
%semilogx(f, yyphase);
semilogx(f, rispphase);     %previsione teorica
ylabel('Phase [radians]');
xlabel('Frequency [Hz]');
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Ampiezza segnale in entrata]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es18/Es18AmpiezzaEntrata.png}
    }
    \subfloat[][Ampiezza FFT segnale in entrata]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es18/Es18AmpiezzaFFTEntrata.png}
    }\\
%    \caption{Analisi del segnale in ingresso}
%    \label{sett03:bQcwU7KS}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%    \centering
    \subfloat[][Ampiezza segnale in uscita]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es18/Es18AmpiezzaUscita.png}
    }
    \subfloat[][Ampiezza FFT segnale in uscita]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es18/Es18AmpiezzaFFTUscita.png}
    }
    \caption{Analisi del segnale in ingresso e in uscita}
    \label{sett03:rVSy9Hg2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Diagramma di Bode: ampiezza]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es18/Es18BodeAmpiezza.png}
    }
    \subfloat[][Diagramma di Bode: fase]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett03/Es18/Es18BodeFase.png}
    }
    \caption{Analisi della funzione di trasferimento}
    \label{sett03:Qy7YgXA5}
\end{figure}

Nella Figura \ref{sett03:Qy7YgXA5} i diagrammi di Bode per l'ampiezza e per la fare ottenuti sperimentalmente sono confrontati con la previsione teorica (rappresetata dalla linea continua). Come possiamo notare, la teoria rappresenta fedelmente i dati sperimentali per un range di frequenze compreso tra i $\SI{10}{Hz}$ e i $\SI{300}{Hz}$. Si presenta anche in questo caso un problema analogo al caso del circuito RC per quanto riguarda gli sfasamenti ad alta frequenza, che risultano inaccurati.

\subsection{Es. 20}
MANCANO I DATI PER FARLO (E IL TEMPO)